\chapter{Úvod}
\label{1-uvod}
%Úvod úvodu

%% ML: prvni veta (vybrat poradne) je naprosto nevhodna, jde o
%% vedeckou praci, nejste v hospode ;-), nutne prepsat ML: cely prvni
%% odstavec zni kostrbate, text se Vam rozpada po stylisticke i
%% logicke strance, zkuste cely odstravec prepsat
Téma bakalářské práce jsem si chtěl vybrat pořádně. Zvolit jsem si
chtěl takové téma, které mě zaujme, něco nového se naučím a výsledek
bude ideálně dál využitelný. Proto bylo jasné, že o orientačním běhu,
který je mojí srdeční záležitostí, psát nebudu, poněvadž tím bych moc
nového neobjevil. Výběr tématu jsem začal řešit už v souvislosti s
%% ML: osobni pribeh vynechte, pro volbu tematu nemel az tak zasadni
%% vlic
možným výjezdem do zahraničí, kam jsem chtěl během zimního semestru
vyrazit. To se po návštěvě studijního oddělení ukázalo jako značně
komplikované a proto jsem se rozhodl zůstat s prací na domácí fakultě.

%Proces výběru
Během bakalářského studia mě bavilo programování výpočetních skriptů a
%% ML: na ktery zni kostrbate, zkuste celou vetu prepsat
taky se mi zalíbil geografický informační systém, na který jsme měli
ve třetím ročníku samostatný předmět. Proto jsem s bakalářskou prací
zamířil na katedru geomatiky. První téma, které jsem dostal na
vyzkoušení, byla tvorba zásuvného modulu pro práci s registrem územní
identifikace, adres a nemovitostí. Projekt se jmenoval
\textit{qgis-ruain-plugin} a poprvé jsem si zde vyzkoušel práci s
programovacím jazykem Python. Za úkol jsem měl osahat si prostředí
%% ML: co znamena ``trosku''? Musite byt konkretni a vecny, preci
%% jenom jde o zaverecnou praci technicke povahy, nejde o slohove
%% cviceni
zásuvného modulu a trošku změnit zdrojový kód. Během testování jsem si
samostudiem osvojil základy programovacího jazyka.

%Budoucnost
%% ML: Prvni vetu zkuste prepsat (ubirat svoji)
Práce mě zaujala natolik, že jsem se rozhodl ubírat svojí bakalářskou
práci směrem zásuvného modulu pro geografický informační systém
QGIS. Lákalo mě vyzkoušet si naprogramovat něco užitečného a
funkčního. Zároveň bych si chtěl během tvorby bakalářské práce udělat
%% ML: mozna prilis osobni
jasnější obraz o tom, jakým směrem by se mohla moje studia
ubírat. Stále nemám jasnou volbu mezi geomatikou a inženýrskou
geodézií. Něco mě táhne k geomatice, tak doufám, že mi to bakalářská
práce potvrdí.

%Motivace
%% ML: tady osobni nadech jeste eskaluje, zkuste prepsat ML: uvod
%% pisete v budoucim case, to neni uplne vhodne, text vznika behem
%% prace a nikoliv v minulosti
Začátek nebude jednoduchý, s tím do tvorby práce jdu. Očekávám, že
programování nové knihovny, která je základním kamenem rozšíření
funkcionality zásuvného modulu, bude v hodně věcech podobné psaní
výpočetních skriptů.  Věřím, že zúročím zkušenosti jak z výpočetních
skriptů, tak ze zkušební práce na zásuvném modulu a práce mi půjde
dobře od ruky.

%Představení zadaní
Jako téma práce jsem si zvolil \textit{Rozšíření zásuvného modulu QGIS
  pro práci s katastrálními daty o podporu veřejně dostupných dat ve
  formátu VFK}.  Moje práce bude dál rozšiřovat funkčnost zásuvného
modulu z diplomové práce Bc. Štěpána Bambuly \textit{Rozšíření
  nástroje pro práci s katastrálními daty v programu QGIS}. Práce pana
Bambuly navazovala na již existující nástroj a rozšířila ho o
zpracování a vizualizaci datových vět změnových souborů \zk{VFK}. Dále
nástroj přepsal do jazyka Python, aby usnadnil distribuci zásuvného
modulu v prostředí geografického informačního systému QGIS.

%Cíl práce
%% ML: zvazte prepsani celeho textu do pritomneho casu (Cilem teto
%% prace je...)
Cílem mojí práce bude tento zásuvný modul v jazyce Python ještě
rozšířit o novou knihovnu, která umožní nahrání, prohlížení a
%% ML: spojka 'a' evokuje pocit, ze jde o dve formy, data mohou byt
%% 'neuplna' a take 'verejna': data verejne neobsahuji vsechny datove
%% bloky v porovnani s neverejnymi daty, ktera jsou poskytovana za
%% uplatu
vyhledávání i v neúplných a veřejně dostupných datech ve formátu
\zk{VFK}. Rozšíření bude zaměřené na sestavení bloků PAR a BUD (parcel
a budov), které v těchto datech nejsou obsaženy, ale mohou být z
%% ML: nemluvil bych o 'geometrickych blocich' ale datovych blocich s
%% geometrickou sloznou popisu
přítomných dat sestaveny. Jedná se o dva nejdůležitější geometrické
bloky, které jsou nezbytné pro vizualizaci dat a tvoří datový blok
nemovitostí. Po vytvoření knihovny by měla následovat integrace do již
existujícího zásuvného modulu. Budu se maximálně snažit využít veškeré
v datech obsažené informace, aby se výsledek co nejvíce podobal datům
úplným. Tím dojde i k zachování většiny funkcí rozšiřovaného zásuvného
modulu.

%Struktura práce
%% ML: po presani do pritomneho casu, muzete pridat odkazy na
%% jednotlive kapitoly
Samotná práce bude logicky uspořádána do dvou celků. Prvním bude
teoretická část zabývající se představením informačního systému
katastru nemovitostí(\zk{ISKN}) a jeho historie. Dále bude rozebrána
základní struktura výměnného formátu katastru (\zk{VFK}), ve kterém
jsou data poskytována. Přidám porovnání úplného a neúplného formátu
doplněné o přehled datových bloků, pro které je nutné sestavit
geometrii, aby šlo bloky PAR a BUD knihovnou také sestavit. Představím
použitou technologii, kam patří například programovací jazyk Python a
knihovnu GDAL.

Druhá část už bude zaměřená čistě na praktickou stránku
práce. Podrobně představím funkcionalitu jednotlivých tříd a členských
metod z nově vzniklé knihovny a také funkčnost knihovny
samotné. Součástí praktické části bude i integrace vzniklé knihovny do
již existujícího zásuvného modulu, která bude také představena a
doplněna o ukázky načítání dat.

%%%POZNAMKY
%-Data výměnného formátu katastru(\zk{VFK}) jsou poskytována ve dvou podobách.

%Rešerše% \textbf{Rešerše:} 
%Odkaz v textu% \footnote{\url{http://theses.cz/id/o3vhp8/Diplomov_prce_Lokov.pdf}}
%Kurzíva% \textit{}
%Zkratka% \zk{ZHN}
%\footnote{}
